\section{æ´›æœ—çº§æ•°}

\begin{theorem}[Laurant å®šç†]
åœ¨åœ†ç¯ $H:r<\lvert z-a \rvert<R(r\geq0,R\leq+\infty)$ å†…è§£æçš„å‡½æ•° $f(z)$ å¿…å¯ä»¥å±•å¼€æˆåŒè¾¹å¹‚çº§æ•°ï¼Œå³\textbf{Laurant çº§æ•°}
\[
f(z)=\sum_{n=-\infty}^{\infty} c_n(z-a)^{n}
\]
å…¶ä¸­\textbf{Laurant ç³»æ•°}
\[
c_n=\frac{1}{2\pi i} \oint_{C} \frac{f(\zeta)}{(\zeta-a)^{n+1}} \, \mathrm{d}\zeta \qquad (n=0,\pm1,\pm2,\dots) 
\]
$C$ ä¸ºåœ†å‘¨ $\lvert \zeta-a \rvert=\rho(r<\rho<R)$ï¼Œå¹¶ä¸”å±•å¼€å¼å”¯ä¸€.
\end{theorem}
å±•å¼€æ´›æœ—çº§æ•°ç›´æ¥æš´åŠ›å±•å¼€å³å¯.

\subsection{å¥‡ç‚¹}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{1-æ´›æœ—çº§æ•°-2025040612.png}
% \caption{}
\label{}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{æ´›æœ—çº§æ•°-2025040612.png}
% \caption{}
\label{}
\end{figure}

\subsubsection{åˆ¤æ–­å¥‡ç‚¹ç‰¹æ€§}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{6-æ´›æœ—çº§æ•°-2025040616.png}
% \caption{}
\label{}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{5-æ´›æœ—çº§æ•°-2025040616.png}
% \caption{}
\label{}
\end{figure}

\subsection{è§£æå‡½æ•°åœ¨æ— ç©·è¿œç‚¹å¤„çš„æ€§è´¨}

ç”±äºå‡½æ•° $f(z)$ åœ¨ $\infty$ æ€»æ˜¯æ— æ„ä¹‰çš„ï¼Œæ‰€ä»¥ç‚¹ $\infty$ æ€»æ˜¯ $f(z)$ çš„å¥‡ç‚¹.

\subsubsection{Example 1}

å¯¹äºå‡½æ•°
\[
f(z)=\frac{z^{6}+1}{z(z^2+1)^2}
\]
å®ƒæ˜¯æœ‰ç†åˆ†å¼å‡½æ•°ï¼Œåˆ†æ¯çš„é›¶ç‚¹ $0,i,-i$ æ˜¯è¿™ä¸ªå‡½æ•°çš„æç‚¹ï¼Œä¸‹é¢è€ƒè™‘å®ƒä»¬çš„é˜¶.

$z=0$ æ˜¯åˆ†æ¯çš„ä¸€é˜¶é›¶ç‚¹ï¼Œä¸”ä¸æ˜¯åˆ†å­ $z^6+1$ çš„é›¶ç‚¹ï¼Œæ•… $z=0$ æ˜¯ $f(z)$ çš„ä¸€é˜¶æç‚¹. æ³¨æ„åˆ° $z^{6}+1=(z^2+1)(z^{4}-z^2+1)$,
\[
\frac{z^{6}+1}{z(z^2+1)^2}=\frac{z^{4}-z^2+1}{z(z-i)[z-(-i)]}
\]
äºæ˜¯ $z=i,z=-i$ ä¹Ÿæ˜¯ $f(z)$ çš„ä¸€é˜¶æç‚¹.

æ¥ä¸‹æ¥è€ƒè™‘ $\infty$ï¼Œå› ä¸º
\[
\frac{z^{6}+1}{z(z^2+1)^2}=\frac{z^{6}\left( 1+\frac{1}{z^{6}}  \right)}{z^{5}\left( 1+\frac{2}{z^2}+\frac{1}{z^{4}}  \right)}=z\left( 1-\frac{2}{z^{2}}+\dots \right)
\]
å…¶ä¸­ $\mu(z)=1-\frac{2}{z^2}+\dots$ åœ¨ $z=\infty$ è§£æï¼Œä¸” $\mu(\infty)=1\neq0$ï¼Œå› æ­¤ $z=\infty$ æ˜¯ $f(z)$ çš„ä¸€é˜¶é›¶ç‚¹.

\subsubsection{Example 2}

å¯¹äºå‡½æ•°
\[
f(z)=\frac{1}{z^2}+\frac{1}{z^3}
\]
å®ƒåªæœ‰ $z=0,z=\infty$ ä½œä¸ºå¥‡ç‚¹ï¼Œ$z=0$ ä½œä¸º $f(z)$ çš„ä¸‰é˜¶æç‚¹ï¼Œ$f(z)$ åœ¨ $z=\infty$ çš„ä¸»è¦éƒ¨åˆ† (å³æ­£å¹‚) ä¸º\textbf{é›¶}ï¼Œæ•… $z=\infty$ æ˜¯ $f(z)$ çš„å¯å»å¥‡ç‚¹.

ç”±äº $\frac{1}{f(z)}=z^2\left( 1-\frac{1}{z+1} \right)$ ä»¥ $z=\infty$ ä¸ºäºŒé˜¶æç‚¹ï¼Œæ•… $f(z)$ ä»¥ $z=\infty$ ä¸ºäºŒé˜¶é›¶ç‚¹.

\subsubsection{Example 3}

å¯¹äºå‡½æ•°
\[
f(z)=\frac{1}{1+e^{ z }}
\]
è§£ $1+e^{ z }=0$ å¾—åˆ° $\frac{1}{f(z)}$ çš„é›¶ç‚¹
\[
z_k=(2k+1)\pi i \qquad (k=0,\pm1,\pm2,\dots)
\]
åˆå› ä¸º $\left.(1+e^{ z })'\right|_{z=z_k}\neq0$ï¼Œæ‰€ä»¥ $z_k$ éƒ½æ˜¯ $\frac{1}{f(z)}$ çš„ä¸€é˜¶é›¶ç‚¹. äºæ˜¯ $z_k$ éƒ½æ˜¯ $f(z)$ çš„ä¸€é˜¶æç‚¹.

å½“ $k\to \infty$ æ—¶ï¼Œ$z_k\to \infty$. æ•…ç‚¹ $\infty$ æ˜¯ $f(z)$ çš„éå­¤ç«‹å¥‡ç‚¹ï¼Œå³æç‚¹åˆ— $\{ z_k \}$ çš„èšç‚¹.

\subsubsection{å¤šå€¼å‡½æ•°çš„æ´›æœ—å±•å¼}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{æ´›æœ—çº§æ•°-2025040614.png}
% \caption{}
\label{}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{1-æ´›æœ—çº§æ•°-2025040614.png}
% \caption{}
\label{}
\end{figure}

\subsubsection{é€šè¿‡æ´›æœ—å±•å¼åˆ¤æ–­æç‚¹é˜¶æ•°}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{2-æ´›æœ—çº§æ•°-2025040614.png}
% \caption{}
\label{}
\end{figure}

\subsection{æ•´å‡½æ•°ä¸äºšçº¯å‡½æ•°}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{4-æ´›æœ—çº§æ•°-2025040616.png}
% \caption{}
\label{}
\end{figure}

\subsubsection{æ•´å‡½æ•°å¯è¡¨ç¤ºä¸º \texorpdfstring{$f(z)=A+e^{ g(z) }$}{f(z)=A+e^ g(z)}}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{3-æ´›æœ—çº§æ•°-2025040614.png}
% \caption{}
\label{}
\end{figure}

\subsubsection{è¯æ˜ \texorpdfstring{$O(1)$}{O(1)} çš„æ•´å‡½æ•°æœ‰é›¶ç‚¹}

\begin{exercise}
è®¾ $f\in H(\mathbb{C})$ï¼Œå½“ $z\to \infty$ æ—¶ $\frac{f(z)}{z}\to1$. è¯æ˜ï¼š$f(z)$ å¿…æœ‰ä¸€ä¸ªé›¶ç‚¹.
\end{exercise}
\begin{proof}
ç”±äº $f$ æ˜¯æ•´å‡½æ•°ï¼Œæ•…åªæœ‰ $z=\infty$ ä½œä¸ºå­¤ç«‹å¥‡ç‚¹ï¼Œäºæ˜¯å¯è®¾
\[
f(z)=c_0+c_1+c_2z^2+\dots+c_nz^{n}+\dots \qquad 0\leq \lvert z \rvert <\infty
\]
åˆç”±é¢˜è®¾
\[
\lim_{ z \to \infty } \frac{f(z)}{z}=1
\]
å¯è§ $z=\infty$ ä¸º $\frac{f(z)}{z}$ çš„å¯å»å¥‡ç‚¹ï¼Œä»è€Œ $z=\infty$ ä¸º $f(z)$ çš„ä¸€é˜¶æç‚¹ï¼Œä»è€Œ
\[
f(z)=c_0+z
\]
äºæ˜¯ $f(z)$ å¿…ç„¶æœ‰ä¸”ä»…æœ‰ä¸€ä¸ªé›¶ç‚¹.

\end{proof}

\subsubsection{äºšçº¯å‡½æ•°åœ¨å‘¨çº¿ \texorpdfstring{$C$}{C} å†…åªæœ‰æœ‰é™ä¸ªé›¶ç‚¹å’Œæç‚¹}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{4-æ´›æœ—çº§æ•°-2025040614.png}
% \caption{}
\label{}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{5-æ´›æœ—çº§æ•°-2025040614.png}
% \caption{}
\label{}
\end{figure}

\subsection{Schwarz lemma}

\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Lemme_de_Schwarz#Preuve}{Lemme de Schwarz â€” WikipÃ©dia}

\subsubsection{Statement}

Let $f: \mathbb{D} \rightarrow \mathbb{C}$ be a holomorphic function on the open unit disk
\[
\mathbb{D}=\{z \in \mathbb{C}:|z|<1\}
\]
Such that:

\begin{enumerate}
	\item $f(0)=0$,
	\item $|f(z)| \leq 1$ for all $z \in \mathbb{D}$.
\end{enumerate}

Then:

\begin{enumerate}
	\item $|f(z)| \leq|z|$ for all $z \in \mathbb{D}$,
	\item $\left|f^{\prime}(0)\right| \leq 1$,
	\item Moreover, if equality holds at any point other than 0 (i.e., if $|f(z)|=|z|$ for some $z \neq 0$ ), or if $\left|f^{\prime}(0)\right|=1$, then $f(z)=e^{i \theta} z$ for some real constant $\theta$.
\end{enumerate}

\begin{note}
If $\lvert f(z) \rvert=1$ for some $\lvert z \rvert=1$, $f$ may not be a rotation. Consider $f(z)=z^{n}$; it satisfies the conditions, and $\lvert f(e^{ i\alpha }) \rvert=\lvert e^{ in\alpha } \rvert=1=\lvert e^{ i\alpha } \rvert$, but $f(z)\neq e^{ i\theta }z$.
\end{note}
\subsubsection{Proof}

The proof is \underline{a straightforward application of the maximum modulus principle} on the function
\[
g(z)= \begin{cases}\frac{f(z)}{z} & \text { if } z \neq 0 \\ f^{\prime}(0) & \text { if } z=0\end{cases}
\]
which is holomorphic on the whole of $D$, including at the origin (because $f$ is differentiable at the origin and fixes zero). Now if $D_r=\{z:|z| \leq r\}$ denotes the closed disk of radius $r$ centered at the origin, then the maximum modulus principle implies that, for $r<1$, given any $z \in D_r$, there exists $z_r$ on the boundary of $D_r$ such that
\[
|g(z)| \leq\left|g\left(z_r\right)\right|=\frac{\left|f\left(z_r\right)\right|}{\left|z_r\right|} \leq \frac{1}{r}
\]
As $r \rightarrow 1$ we get $|g(z)| \leq 1$.

Moreover, suppose that $|f(z)|=|z|$ for some non-zero $z \in D$, or $\left|f^{\prime}(0)\right|=1$. Then, $|g(z)|=1$ at some point of $D$. So by the maximum modulus principle, $g(z)$ is equal to a constant $a$ such that $|a|=1$. Therefore, $f(z)=a z$, as desired.

\subsubsection{General Schwarz lemma}

If $f\in H(B_{R}(z_0)),f(z_0)=0,\lvert f(B_{R}(z_0)) \rvert\leq M$, then let
\[
g:\mathbb{D}\to \mathbb{D}\qquad z\mapsto\frac{1}{M}f\left(Rz+z_0 \right)
\]
Then $g(0)=0,\lvert g(\mathbb{D}) \rvert\leq1$. Apply Schwarz lemma,
\[
\lvert \underbrace{ g(z) }_{ =M^{-1}f(Rz+z_0) } \rvert \leq \lvert z \rvert \qquad \lvert \underbrace{ g'(0) }_{ =RM^{-1}f'(z_0) } \rvert \leq 1
\]
i.e.
\[
\lvert f(z) \rvert \leq \frac{M}{R}\lvert z-z_0 \rvert ,\forall z\in B(z_0,R)\qquad \lvert f'(z_0) \rvert \leq 1
\]
\subsection{Schwarz å¼•ç†çš„åº”ç”¨}

\begin{exercise}[cmc ç¬¬å…«å±Šé«˜å¹´çº§å†³èµ›]
è®¾å‡½æ•° $f(z)$ åœ¨å•ä½åœ† $\lvert z \rvert<1$ å†…è§£æï¼Œå¹¶ä¸” $\lvert f(z) \rvert\leq M(M>0)$ï¼Œ$M$ ä¸ºå¸¸æ•°. è¯æ˜ï¼š
\[
\lvert f'(0) \rvert \leq M-\frac{\lvert f(0) \rvert ^2}{M}
\]
\end{exercise}
\begin{proof}
ä»¤ $w=w(z)=\frac{f(z)}{M}$ï¼Œåšå˜æ¢
\[
F(z)=\frac{w(z)-w(0)}{1-\overline{w(0)}w(z)}\qquad \text{where }w(0)=\frac{f(0)}{M}
\]
åˆ™è¯¥å˜æ¢å°†å•ä½åœ† $\lvert w \rvert<1$ æ˜ å°„ä¸º $\lvert F(z) \rvert<1$. ç”± Schwarz å¼•ç† $\lvert F'(0) \rvert\leq1$. ç”±äº
\[
\begin{aligned}
\left.F'(z)\right|_{z=0} & =\left.\left( \frac{w(z)-w(0)}{1-\overline{w(0)}w(z)} \right)'\right|_{z=0}=\lim_{ z \to 0 } \left( \frac{\frac{w(z)-w(0)}{z}}{1-\overline{w(0)}w(z)} \right)=\frac{w'(0)}{1-\lvert w(0) \rvert ^2} \\
 & =\frac{f'(0)M}{M^2-\lvert f(0) \rvert ^2} 
\end{aligned}
\]
åˆ™
\[
\left\lvert  \frac{f'(0)M}{M^2-\lvert f(0) \rvert ^2}  \right\rvert \leq 1\implies \lvert f'(0) \rvert M\leq \lvert M^2-\lvert f(0) \rvert ^2 \rvert=M^2-\lvert f(0) \rvert ^2
\]
ä»è€Œ
\[
\lvert f'(0) \rvert \leq M-\frac{\lvert f(0) \rvert ^2}{M}
\]
\end{proof}

\subsubsection{æ¨å¹¿åˆ° \texorpdfstring{$k$}{k} é˜¶å¯¼æ•°}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{æ´›æœ—çº§æ•°-2025040616.png}
% \caption{}
\label{}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{2-æ´›æœ—çº§æ•°-2025040616.png}
% \caption{}
\label{}
\end{figure}

\subsubsection{è¯¾å ‚ç»ƒä¹ }

\begin{exercise}
è®¾ $f(z)$ åœ¨ $\lvert z \rvert<1$ å†…è§£æï¼Œ$f(0)=0$ï¼Œ$\lvert \mathrm{Re}f(z) \rvert<1$, åˆ™ $\lvert f'(0) \rvert\leq\frac{4}{\pi}$.
\end{exercise}
è¿™ç±»æ¶‰åŠè§£æå‡½æ•°åœ¨ç‰¹å®šåŒºåŸŸï¼ˆé€šå¸¸æ˜¯å•ä½åœ†ç›˜ï¼‰å†…æ»¡è¶³æŸäº›æ¡ä»¶ï¼ˆå¦‚ $f(0)=0$ å’Œå…¶å€¼åŸŸå—é™ï¼‰ï¼Œå¹¶è¦æ±‚è¯æ˜å…¶å¯¼æ•°åœ¨æŸç‚¹ï¼ˆé€šå¸¸æ˜¯åŸç‚¹ï¼‰çš„æ¨¡æœ‰ç•Œçš„é¢˜ç›®ï¼Œé€šå¸¸é‡‡ç”¨ä»¥ä¸‹æ ‡å‡†è§£é¢˜æ–¹æ³•ï¼š

\paragraph{è§£é¢˜æ­¥éª¤ ğŸ“}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{ç¡®å®šå‡½æ•°çš„å®šä¹‰åŸŸå’Œå€¼åŸŸé™åˆ¶}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{å®šä¹‰åŸŸ (D)}ï¼šé€šå¸¸æ˜¯å•ä½åœ†ç›˜ $|z| < 1$ã€‚
		\item \textbf{æ ‡å‡†åŒ–æ¡ä»¶}ï¼šå¸¸è§çš„æœ‰ $f(0) = 0$ã€‚
		\item \textbf{å€¼åŸŸ (S)}ï¼šæ ¹æ®é¢˜ç›®æ¡ä»¶ç¡®å®š $f(z)$ çš„å–å€¼èŒƒå›´ã€‚ä¾‹å¦‚ï¼Œ$|Re(f(z))| < A$ è¡¨ç¤ºå€¼åŸŸæ˜¯å¸¦å½¢åŒºåŸŸ $\{-A < Re(w) < A\}$ï¼›$|f(z)| < M$ è¡¨ç¤ºå€¼åŸŸæ˜¯åœ†ç›˜ $|w| < M$ï¼›$Re(f(z)) > 0$ è¡¨ç¤ºå€¼åŸŸæ˜¯å³åŠå¹³é¢ã€‚
	\end{itemize}
	\item \textbf{æ„é€ è¾…åŠ©ä¿å½¢æ˜ å°„ (Conformal Mapping)} ğŸ—ºï¸
	\begin{itemize}
		\item å¯»æ‰¾ä¸€ä¸ªè§£æå‡½æ•° $H(w)$ï¼Œå®ƒèƒ½å°† $f(z)$ çš„å€¼åŸŸ $S$ \textbf{ä¿å½¢åœ°æ˜ å°„}åˆ°å•ä½åœ†ç›˜ $D'$ ($|\zeta| < 1$)ã€‚
		\item è¿™ä¸ªæ˜ å°„ $H(w)$ éœ€è¦å°†å¯¹åº”äº $f(0)$ çš„ç‚¹ï¼ˆåœ¨$S$ä¸­ï¼Œé€šå¸¸æ˜¯0ç‚¹ï¼‰æ˜ å°„åˆ°å•ä½åœ†ç›˜ $D'$ çš„åŸç‚¹ã€‚å³ï¼Œå¦‚æœ $f(0) = w_0$ (åœ¨$S$ä¸­)ï¼Œåˆ™éœ€è¦ $H(w_0) = 0$ã€‚åœ¨å¸¸è§çš„ $f(0)=0$ æ¡ä»¶ä¸‹ï¼Œæˆ‘ä»¬éœ€è¦ $H(0)=0$ã€‚
	\end{itemize}
	\item \textbf{æ„é€ å¤åˆå‡½æ•°} ğŸ§©
	\begin{itemize}
		\item å®šä¹‰ä¸€ä¸ªæ–°çš„å‡½æ•° $G(z) = H(f(z))$ã€‚
		\item \textbf{éªŒè¯ $G(z)$ çš„æ€§è´¨}ï¼š
		\begin{itemize}
			\item $G(z)$ åœ¨åŸå®šä¹‰åŸŸ $D$ ($|z| < 1$) å†…è§£æï¼ˆå› ä¸º $f$ å’Œ $H$ å‡è§£æï¼‰ã€‚
			\item $G(0) = H(f(0)) = H(0) = 0$ ï¼ˆåˆ©ç”¨æ ‡å‡†åŒ–æ¡ä»¶å’Œ $H$ çš„é€‰å–ï¼‰ã€‚
			\item $G(z)$ å°†å•ä½åœ†ç›˜ $D$ æ˜ å°„åˆ°å•ä½åœ†ç›˜ $D'$ ($|G(z)| < 1$ for $|z| < 1$)ã€‚
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item \textbf{åº”ç”¨æ–½ç“¦èŒ¨å¼•ç† (Schwarz's Lemma)} âœ¨
	\begin{itemize}
		\item ç”±äº $G(z)$ æ»¡è¶³æ–½ç“¦èŒ¨å¼•ç†çš„æ¡ä»¶ï¼ˆè§£æäº $|z|<1$ï¼Œ $G(0)=0$ï¼Œ $|G(z)| \le 1$ï¼‰ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥å¾—åˆ°ç»“è®ºï¼š
		\begin{itemize}
			\item $|G(z)| \le |z|$ for all $z$ in $D$.
			\item \textbf{$|G'(0)| \le 1$} (è¿™æ˜¯æœ€å…³é”®çš„ä¸€æ­¥ï¼Œç”¨äºæ±‚è§£å¯¼æ•°ç•Œé™)ã€‚
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item \textbf{è®¡ç®—å¯¼æ•°å¹¶å»ºç«‹ä¸ç­‰å¼} âš™ï¸
	\begin{itemize}
		\item ä½¿ç”¨é“¾å¼æ³•åˆ™è®¡ç®— $G'(z)$ï¼š$G'(z) = H'(f(z)) \cdot f'(z)$ã€‚
		\item åœ¨ $z=0$ å¤„å–å€¼ï¼š$G'(0) = H'(f(0)) \cdot f'(0)$ã€‚ç”±äº $f(0)=0$ï¼Œåˆ™ $G'(0) = H'(0) \cdot f'(0)$ã€‚
		\item å°†æ­¤ä»£å…¥æ–½ç“¦èŒ¨å¼•ç†çš„ç»“è®ºï¼š$|H'(0) \cdot f'(0)| \le 1$ã€‚
		\item ä»è€Œå¾—åˆ°ï¼š$|H'(0)| \cdot |f'(0)| \le 1$ã€‚
	\end{itemize}
	\item \textbf{æ±‚è§£ç›®æ ‡ç•Œé™} ğŸ¯
	\begin{itemize}
		\item ä»ä¸Šä¸€æ­¥çš„ä¸ç­‰å¼è§£å‡º $|f'(0)|$ï¼š
$|f'(0)| \le 1 / |H'(0)|$ã€‚
		\item $|H'(0)|$ æ˜¯ä¸€ä¸ªå…·ä½“çš„æ•°å€¼ï¼Œå–å†³äºæ‰€æ„é€ çš„ä¿å½¢æ˜ å°„ $H(w)$ã€‚è®¡ç®—å‡ºè¿™ä¸ªå€¼ï¼Œå³å¯å¾—åˆ° $|f'(0)|$ çš„ä¸Šç•Œã€‚
	\end{itemize}
	\item \textbf{è®¨è®ºç­‰å·æˆç«‹æ¡ä»¶ (Sharpness)} ğŸ§
	\begin{itemize}
		\item ç­‰å· $|f'(0)| = 1 / |H'(0)|$ æˆç«‹å½“ä¸”ä»…å½“æ–½ç“¦èŒ¨å¼•ç†ä¸­çš„ç­‰å· $|G'(0)| = 1$ æˆç«‹ã€‚
		\item è¿™è¦æ±‚ $G(z) = \lambda z$ï¼Œå…¶ä¸­ $|\lambda|=1$ æ˜¯ä¸€ä¸ªå¸¸æ•°ã€‚
		\item å› æ­¤ï¼Œ$H(f(z)) = \lambda z$ï¼Œå³ $f(z) = H^{-1}(\lambda z)$ã€‚
		\item è¿™æ„å‘³ç€ä½¿ç­‰å·æˆç«‹çš„å‡½æ•° $f(z)$ æ˜¯å°†å•ä½åœ†ç›˜ $D$ ä¿å½¢æ˜ å°„ï¼ˆå¯èƒ½ç»è¿‡ä¸€ä¸ªæ—‹è½¬ $\lambda$ï¼‰åˆ°åŒºåŸŸ $S$ çš„é‚£äº›\textbf{æå€¼å‡½æ•°}ã€‚
		\item è¿™ä¸ªåˆ†ææœ‰åŠ©äºåˆ¤æ–­é¢˜ç›®è¦æ±‚çš„ $<$ï¼ˆä¸¥æ ¼å°äºï¼‰è¿˜æ˜¯ $\le$ï¼ˆå°äºç­‰äºï¼‰æ˜¯å¦å‡†ç¡®ï¼Œå¹¶ç†è§£ä¸ç­‰å¼çš„ç²¾ç¡®æ€§ã€‚
	\end{itemize}
\end{enumerate}


\paragraph{å¸¸ç”¨ä¿å½¢æ˜ å°„ç¤ºä¾‹ï¼š}

\begin{itemize}
	\item \textbf{å¸¦å½¢ $|Re(w)| < A$ åˆ°å•ä½åœ†ç›˜ $|\zeta|<1$ï¼Œä¸” $w=0$ æ˜ åˆ° $\zeta=0$}ï¼š
$H(w) = \tanh(i\pi w / (4A))$ æˆ– $H(w) = (e^{i\pi w/(2A)} - 1) / (e^{i\pi w/(2A)} + 1)$ã€‚
å¯¹äº $A=1$ï¼Œ $H(w) = \tanh(i\pi w/4)$ï¼Œåˆ™ $|H'(0)| = \pi/4$ã€‚
	\item \textbf{å³åŠå¹³é¢ $Re(w) > 0$ åˆ°å•ä½åœ†ç›˜ $|\zeta|<1$ï¼Œä¸” $w=1$ æ˜ åˆ° $\zeta=0$} (éœ€è°ƒæ•´ä»¥ä½¿ $w=0$ (å¦‚æœ $f(0)=0$ ä¸” $0$ åœ¨è¾¹ç•Œ) æˆ–æŸç‰¹å®šç‚¹æ˜ å°„åˆ°0)ï¼š
å…¸å‹çš„å¦‚ $\zeta = (w-1)/(w+1)$ (è¿™æ˜ å°„ $Re(w)>0$ åˆ° $|\zeta|<1$ï¼Œä¸” $w=1$ åˆ° $\zeta=0$)ã€‚å¦‚æœ $f(0)$ çš„åƒç‚¹åœ¨$S$ä¸­çš„æŸä¸ªä½ç½® $w_0$ï¼Œéœ€è¦è°ƒæ•´æ˜ å°„ä½¿å¾— $H(w_0)=0$ã€‚
\end{itemize}


é€šè¿‡è¿™å¥—æµç¨‹ï¼Œå¤§éƒ¨åˆ†æ­¤ç±»é—®é¢˜éƒ½å¯ä»¥å¾—åˆ°ç³»ç»Ÿæ€§çš„è§£å†³ã€‚å…³é”®åœ¨äºæ­£ç¡®è¯†åˆ« $f(z)$ çš„å€¼åŸŸ $S$ å¹¶æ‰¾åˆ°åˆé€‚çš„ä¿å½¢æ˜ å°„ $H(w)$ã€‚

\subsection{Schwarz lemma and automorphisms of the disk}

\href{https://www.ma.imperial.ac.uk/~dcheragh/Teaching/2016-F-GCA/2016-F-GCA-Ch2.pdf}{LectureNotes}

We have see that every rotation $z\mapsto e^{ i\theta }\cdot z$, for fixed $\theta\in \mathbb{R}$, is an automorphism of the disk. For $a\in \mathbb{D}$ define
\[
\varphi_{a}(z)=\frac{a-z}{1-\overline{a}z}
\]
which is also an automorphism of $\mathbb{D}$.

When $\lvert z \rvert=1$, we have
\[
\lvert \varphi_{a}(z) \rvert =\left\lvert  \frac{a-z}{1-\overline{a}z}  \right\rvert =\left\lvert  \frac{a-z}{\overline{z}-\overline{a}}  \right\rvert \cdot \lvert \overline{z} \rvert =1
\]
Observe that
\[
\varphi_{a}(a)=0\qquad \varphi_{a}(0)=a
\]
Then
\[
\varphi_{a}\circ \varphi_{a}(0)=0\qquad \varphi_{a}\circ \varphi_{a}(a)=a
\]
By the Schwarz lemma, $\varphi _a\circ\varphi_{a}:z\mapsto e^{ i\theta }z$, and $\theta=0$. Thus $\varphi_{a}\circ\varphi_{a}$ is identity map of $\mathbb{D}$. It follows that $\varphi_{a}$ is bijection from $\mathbb{D}$ to $\mathbb{D}$.

\begin{theorem}[Automorphism of $\mathbb{D}$]
A map $f$ is an automorphism of $\mathbb{D}$ iff there are $\theta\in \mathbb{R}$ and $a\in \mathbb{D}$ s.t.
\[
f(z)=e^{ i\theta }\cdot\frac{a-z}{1-\overline{a}z}
\]
\end{theorem}
\subsubsection{Properties of \texorpdfstring{$\varphi_{a}$}{varphi_a}}

\begin{remark}
è¿™é‡Œçš„ $\varphi_{a}$ å’Œå‰é¢çš„å®šä¹‰å·®äº†ä¸€ä¸ªè´Ÿå·ï¼Œå¯¼è‡´ä¹‹å‰çš„ $\varphi_{a}$ æ˜¯å¹‚ç­‰æ˜ å°„ï¼Œè€Œè¿™é‡Œçš„ $\varphi_{a}$ çš„é€†ä¸º $\varphi_{-a}$.
\end{remark}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{æ´›æœ—çº§æ•°-2025041018.png}
% \caption{}
\label{}
\end{figure}
\[
\varphi_{a}(z)=\frac{z-a}{1-\overline{a}z}
\]
\[
\varphi_{a}'(z)=\frac{\overline{a}z-\lvert a \rvert ^2}{(1-\overline{a}z)^2}+\frac{1-\overline{a}z}{(1-\overline{a}z)^2} =\frac{1-\lvert a \rvert ^2}{(1-\overline{a}z)^2}
\]
\[
\lvert \varphi'_{a}(0) \rvert =1-\lvert a \rvert ^2\qquad \lvert \varphi'_{a}(a) \rvert =(1-\lvert a \rvert ^2)^{-1}
\]
\[
(\varphi _{a}\circ \varphi_{-a})(z)=\frac{\varphi_{-a}(z)-a}{1-\overline{a}\varphi_{-a}(z)}=\frac{\frac{z+a}{1+\overline{a}z}-a}{1-\overline{a}\frac{z+a}{1+\overline{a}z}}=\frac{(1-\lvert a \rvert ^2)z}{1-\lvert a \rvert ^2}=z\Rightarrow\varphi_{a}\circ \varphi_{-a}=id
\]
For $a\in \mathbb{D}$, $f\in H(\mathbb{D})$, $\alpha\coloneqq f(a)$, $\lvert f(\mathbb{D}) \rvert<1$, evaluate the maximum of $\lvert f'(a) \rvert$. Denote $g\coloneqq\varphi_{\alpha}\circ f\circ\varphi_{-a}$, then
\[
\begin{aligned}
\lvert g'(0) \rvert  & =\lvert (\varphi_{\alpha}\circ f)' \rvert \cdot\underbrace{ \lvert \varphi_{-a}(0) \rvert  }_{ =a }\cdot\underbrace{ \lvert \varphi_{-a}'(0) \rvert  }_{ =1-\lvert a \rvert ^2 } \\
 & =\lvert \varphi_{\alpha}'(\underbrace{ f(a) }_{ =\alpha }) \rvert \cdot f'(a)(1-\lvert a \rvert ^2) \\
 & =f'(a)\frac{1-\lvert a \rvert ^2}{1-\lvert \alpha \rvert ^2}
\end{aligned}
\]
Apply Schwarz lemma to $g$, with $g (0)=0, \lvert g(\mathbb{D}) \rvert< 1$ then
\[
\left\lvert  f'(a)\frac{1-\lvert a \rvert ^2}{1-\lvert \alpha \rvert ^2}  \right\rvert = \lvert g'(0) \rvert  \leq 1\implies \lvert f'(a) \rvert \leq \frac{1-\lvert f(a) \rvert ^2}{1-\lvert a \rvert ^2}
\]
At the same time, by Schwarz lemma, for any $z\in \mathbb{D}$,
\[
\lvert g(z) \rvert =\lvert \varphi_{\alpha}(f(\varphi_{-a}(z))) \rvert =\left\lvert  \frac{f(\varphi_{-a}(z))-\alpha}{1-\overline{\alpha}f(\varphi_{-a}(z))}  \right\rvert\leq \lvert z \rvert 
\]
Since $\varphi_{a}:\mathbb{D}\to \mathbb{D}$ is automorphism, replace $z$ by $\varphi_{a}(b)$ where $b\in \mathbb{D}$, then
\[
\lvert \varphi_{a}(b) \rvert \geq \left\lvert  \frac{f(\varphi_{-a}(\varphi_{a}(b)))-\alpha}{1-\overline{\alpha}f(\varphi_{-a}(\varphi_{a}(b)))}  \right\rvert =\left\lvert  \frac{f(b)-f(a)}{1-\overline{f(a)}f(b)}  \right\rvert 
\]
i.e.
\[
\left\lvert  \frac{f(b)-f(a)}{1-\overline{f(a)}f(b)}  \right\rvert \leq \left\lvert  \frac{b-a}{1-\overline{a}b}  \right\rvert \qquad \forall a,b\in \mathbb{D}
\]
The above two inequaltities is called \textbf{Schwarz-pick lemma}.

\subsubsection{Schwarz-pick lemma}

\href{http://www.webpages.ttu.edu/jengwer/notes/SchwarzPickLemmas.pdf}{http://www.webpages.ttu.edu/jengwer/notes/SchwarzPickLemmas.pdf}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{æ´›æœ—çº§æ•°-2025041019.png}
% \caption{}
\label{}
\end{figure}

\subsection{Applications of Schwarz lemma}

\begin{exercise}[Stanford Ph. D test]
(b) Suppose that $f$ is analytic with $|f(z)|<1$ in $|z|<1$ and that $f( \pm a)=0$ where $a$ is a complex number with $0<|a|<1$. Show that $|f(0)| \leq a^2$. What can you conclude if this holds with equality.
\end{exercise}
\begin{proof}
Define
\[
F(z)=f(z) \cdot \frac{1-\overline{a} z}{z-a} \cdot \frac{1+\overline{a} z}{z+a}
\]
then $F(z)$ is analytic in $\{|z|<1\}$. When $|z|=1$,
\[
\left|\frac{1-\overline{a} z}{z-a} \cdot \frac{1+\overline{a} z}{z+a}\right|=1
\]
\[
\varlimsup_{|z| \rightarrow 1}|F(z)| \leq 1,
\]
which implies that $|F(z)| \leq 1$ for $|z|<1$. Take $z=0$, we obtain
\[
|f(0)| \leq|a|^2
\]
When it holds with equality, we have $F(z) \equiv e^{i \theta}$, which is equivalent to
\[
f(z)=e^{i \theta} \frac{z-a}{1-\overline{a} z} \cdot \frac{z+a}{1+\overline{a} z}
\]
\end{proof}

\begin{exercise}[Stanford]
(c) Determine all entire function $f$ that $\left|f^{\prime}(z)\right|<|f(z)|$.
\end{exercise}
\begin{proof}
(c) From $\left|f^{\prime}(z)\right|<|f(z)|$, we know that $f$ has no zero in $\mathbb{C}$, which implies that $\frac{f^{\prime}(z)}{f(z)}$ is also an entire function. It follows from $\left|\frac{f^{\prime}(z)}{f(z)}\right|<1$ that $\frac{f^{\prime}(z)}{f(z)}=c$, $|c|<1$. Integrating on both sides, we obtain $\log f(z)=c z+d$. Hence $f(z)=$ $c^{\prime} e^{c z}$, where $c$ and $c^{\prime}$ are constants and $|c|<1$.
\end{proof}
